%----------------------------------------------------------------------------------------
%	SECTION CONTENT
%---------------------------------------------------------------------------------------
\cfoot{\thepage}
\lhead{\leftmark}
\rhead{\rightmark}
\parskip 1em

\chapter{Aplikace určená pro učitele}
Aplikací pro učitele bude dosaženo možnosti základní, jednoduché správy bezpečnostní brány. Učitel bude schopen v počítačové učebně zablokovat studentům zvolenou část datového toku, pomocí spojení aplikace přes SSH protokol s bezpečnostní branou. Aplikace musí být zabezpečena před zcizením a je nutné použít ochranné prvky, které zabrání úmyslným útokům v případě jejího zcizení.

\section{Popis implementace}
V této části je popsána programátorská dokumentace aplikace, určené pro učitele. Nachází se zde popis všech použitých tříd a vybraných funkcí. Na obrázku \ref{fig:dia_zycont_stratapp} se nachází diagram popisující události při spuštění aplikace.

\begin{figure}[ht]
\centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw (0, 0) node[inner sep=0] {\includegraphics[scale=0.6,clip,trim=0mm 50mm 0mm 0mm]{img/app_graphs/diagram_startapp.pdf}};
    \end{tikzpicture}
    \caption{Diagram procesů při startu aplikace pro správu obsahu} \label{fig:dia_zycont_stratapp}
\end{figure}

\subsection{Třída Cipher} \label{sct_cipher}
Ve třídě \textit{Cipher} se nacházejí funkce určené pro šifrování a dešifrování dat. Všechny funkce v této třídě využívají standardní knihovny pro jazyk C\#. Ve třídě se nachází globálně veřejné proměnné \textit{myRijndaelKey} a \textit{myRijndaelIV}, které představují vstupní hodnoty do šifrovacích funkcí.

Vytvoření hashe z celého souboru zajišťuje funkce \textit{HashSHA1}. Funkce vytvoří SHA1 hash, u kterého je možné dále definovat výstupní formát. Vypočtený hash může mít podobu hexadecimálních čísel, oddělených například po trojicích, specifickým znakem.

Další funkcí této třídy je šifrovací funkce \textit{EncryptStr}, která v parametru převezme řetězec a pomocí šifrovacího klíče a inicializačního vektoru řetězec zašifruje. Pro správné uložení šifrovaného textu je nutné jej převést do kódování Base64, které zaručí korektní uložení.

Dešifrovací funkce se nazývá \textit{DecryptStr} a je inverzní k funkcí k \textit{EncryptStr}.

\subsection{Třída Commands}
Třída \textit{Commands} obsahuje funkce, které zajišťují správnou syntaxi příkazů posílaných bezpečnostní bráně. Globální proměnná \textit{desc} vyjadřuje obecný popis politiky pro třídu, které je příkaz určen.

Funkcí \textit{setFirewall} je dosaženo nastavení politik, která jsou uvedena v parametru funkce. Parametr s čísly jednotlivých politik je pole řetězců \textit{numbers}.

Funkce \textit{checkFirewall} zajišťuje inicializační zjištění, které politiky jsou již zapnuté. Tato inicializace probíhá při startu aplikace. Vyhledání stavu politik pro třídu, které je daný spuštěný program určen, využívá výše zmíněnou proměnnou \textit{desc}.

\subsection{Třída FormControl}
Třída \textit{FormControl} obsluhuje pomocí funkcí ovládání formuláře v aplikaci. Jediný prvek, který má v aplikaci rozhodující funkci je zaškrtávací políčko. Zaškrtávacích políček, může mít formulář několik a první vždy označuje zaškrtnutí všech ostatních.

Funkce \textit{setCheckBoxAction} umožňuje aplikaci chovat se přirozeně a reagovat na různé stavy zaškrtnutých políček.

Voláním funkce \textit{countkCheckboxChecked} lze získat celkový počet zaškrtnutých políček. Tělo funkce viz níže.
\\
\begin{lstlisting}	
public static int countCheckboxChecked(CheckBox[] checkBoxes)
{
    int ret = 0; 
    for (int i = 0; i < checkBoxes.Length; i++)
        {
            if(checkBoxes[i].IsChecked == true)
            {
                ret += 1;
            }                    
        }
    return ret;            
}
\end{lstlisting}

Důležitou funkcí třídy \textit{FormControl} je funkce \textit{justDoIt}, která zajišťuje zpracování formuláře, volá potřebné funkce pro připojení k bezpečnostní bráně a pro definici nových politik. V této funkce je zajištěno ošetření stavu, kdy je bezpečnostní brána nedostupná.

\subsection{Třída GetText} \label{sct_gettext}
Třída \textit{GetText} obsahuje funkce určené pro parsování textu. Parsování je důležité při získávání zpětné vazby od bezpečnostní brány. Při odeslání požadavku, je u některých příkazů možné získat text definovaný v dokumentaci od výrobce a tím ověřit správnost provedení příkazu.

Mezi vybrané funkce v této třídě patří získání textu mezi dvěma řetězci, získání textu před nebo za určitým řetězcem či získání prvního znaku z určitého řetězce.

\subsection{Třída CheckBoxAndCommand}
V této třídě se nachází pouze objekt \textit{CheckboxAndCommand}, který udržuje informace, které se týkají určitého zaškrtávacího políčka. Jde především o přiřazení, která čísla politik políčko ovlivňuje.

\subsection{Třída MainWindow}
\textit{MainWindow} definuje akce, které nastanou po nastavené interakci s uživatelem (např. Stiskne-li uživatel tlačítko) v prostředí přihlašovacího okna. K této třídě se pojí třída \textit{MainWindow.xaml}, která definuje uživatelské prostředí přihlašovacího okna. 

Vstup do aplikace je implementován porovnáním zadaného hesla s posledním řetězcem v konfiguračním souboru \textit{connection.txt}.

\subsection{Třída StatusCheck}
Funkce ve třídě \textit{StatusCheck} ověřují stav bezpečnostní brány pomocí funkce \textit{checkFirewall} ze třídy \textit{Commands}.

\subsection{Třída Ui}
Třída Ui zajišťuje dynamické chování aplikace, ve smyslu možných změn uživatelského prostředí na základě konfiguračních souborů. 

Funkce \textit{prepareCheckBoxes} nejprve načte konfigurační soubor, poté jej parsuje dle definovaných pravidel a pokud dojde k načtení znaků, které aplikace rozezná jako řídící jsou postupně vytvářena zaškrtávací políčka s parametry načtenými z konfiguračního souboru.

\subsection{Třída Util} \label{sct_util}
Ve třídě Util se nachází funkce použité z dostupné knihovny Tamir.SharpSsh, obsluhující připojení k SSH serveru, v tomto případě SSH připojení k bezpečnostní bráně.

Samotné SSH připojení zajišťuje funkce \textit{SshConnect}. Funkce se na základě přihlašovacích údajů pokusí připojit k SSH serveru. Všechny výjimky jsou ošetřeny tak, aby nedošlo k pádu aplikace. Ověření zda je možné připojit se k určitému zařízení v síti viz tělo funkce \textit{IsAvaible} níže.
\\
\begin{lstlisting}	
public static bool IsAvaible(string host)
{
    Ping ping = new Ping();
    PingReply reply;
    string ip = host;
    reply = ping.Send(ip);

    if (reply.Status == IPStatus.Success)
        return true;
    else
        return false;          
}
\end{lstlisting}

Funkcí \textit{doCommand} jsou posílány jednotlivé příkazy bezpečnostní bráně. Na základě parametrů je složen výsledný příkaz, který je bezpečnostní bráně odeslán a pokud je to žádané, funkce uloží zpětnou vazbu bezpečnostní brány.

\subsection{Třída WindowContent}
\textit{WindowContent} definuje akce, které nastanou po nastavené interakci s uživatelem (např. klikne-li uživatel do textového pole) v prostředí hlavního okna. K této třídě se pojí třída \textit{WindowContent.xaml}, která definuje uživatelské prostředí hlavního okna. 

Po načtení hlavního okna aplikace je zkontrolována integrita konfiguračních souborů a pro možnost další funkcionality aplikace je ověřováno, zda je možné připojit se k bezpečnostní bráně.
%UML co se děje při načtení
\section{Popis uživatelského prostředí}
Aplikace vytvořená pro potřeby řízení datového toku v počítačových učebnách dbá především na jednoduchost uživatelského prostředí. Všechny krizové stavy jsou ošetřeny chybovými hláškami a uživatel je schopen za pomoci správce sítě diagnostikovat problém. Uživatelské prostředí aplikace je zobrazeno na obrázku \ref{fig:cont_UI}. 

Označením zaškrtávacích tlačítek a kliknutím na tlačítko potvrdit se odešle informace bezpečnostní bráně. Pro změnu pravidel je nutné nejprve povolit předchozí nastavení a až poté je možné vybrat nové. Instalační a uživatelská příručka se nachází v příloze \ref{appendix_prirucka_cont}.

\begin{figure}[ht!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.55\textwidth]{img/screen/ZyContent.png}
        \caption{Uživatelské prostředí aplikace pro správu obsahu. Zdroj: vlastní zpracování, 2015}
        \label{fig:cont_UI}
\end{figure}


%screen + lehký popis jednoduchosti a foolprove
\newpage